% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=22c4c&id=can4C03&alea=He1Y&uuid=68ea0&id=can4C12
% @Source Mathsguyon
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Fractions
% @Titre Effectuer des calculs complexes avec des fractions
\begin{exercice}[Calculatrice=false, Source=Mathsguyon]
	Calculer sous la forme d'une fraction irréductible.
	\begin{itemize}	\begin{multicols}{2}	\item [$\bullet$] $A=\dfrac{2+\dfrac34}{2-\dfrac34}$
			\item[$\bullet$] $B=\dfrac{\dfrac25-\dfrac34}{\dfrac97\times\dfrac49}$
			
		\end{multicols}	 
	\end{itemize}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\[
A = \dfrac{2 + \dfrac{3}{4}}{2 - \dfrac{3}{4}}
\]

On simplifie le numérateur \(2 + \dfrac{3}{4}\) et le dénominateur \(2 - \dfrac{3}{4}\).

1. Simplification du numérateur :

\[
2 + \dfrac{3}{4} = \dfrac{11}{4}
\]

2. Simplification du dénominateur :

\[
2 - \dfrac{3}{4} = \dfrac{5}{4}
\]

Ainsi :

\[
A = \dfrac{\dfrac{11}{4}}{\dfrac{5}{4}}
\]

Diviser revient à multiplier par son inverse. En appliquant cette règle, nous obtenons :

\[
A = \dfrac{11 \times 4}{4 \times 5} = \dfrac{44}{20}
\]

On simplifie cette fraction  :

\[
A = \dfrac{44 \div 4}{20 \div 4} = \dfrac{11}{5}
\]

Donc : $A = \dfrac{11}{5}$.\\


Soit \( B = \dfrac{\dfrac{2}{5} - \dfrac{3}{4}}{\dfrac{9}{7} \times \dfrac{4}{9}} \).

\[
B = \dfrac{\dfrac{2}{5} - \dfrac{3}{4}}{\dfrac{9}{7} \times \dfrac{4}{9}}
\]

On simplifie le numérateur \(\dfrac{2}{5} - \dfrac{3}{4}\) et le dénominateur \(\dfrac{9}{7} \times \dfrac{4}{9}\).

1. Simplification du numérateur :

\[
\dfrac{2}{5} - \dfrac{3}{4} = \dfrac{-7}{20}
\]

2. Simplification du dénominateur :

\[
\dfrac{9}{7} \times \dfrac{4}{9} =  \dfrac{4}{7}
\]

Ainsi :

\[
B = \dfrac{\dfrac{-7}{20}}{\dfrac{4}{7}}
\]

Diviser revient à multiplier par son inverse. En appliquant cette règle, nous obtenons :

\[
B = \dfrac{-7 \times 7}{20 \times 4} = \dfrac{-49}{80}
\]

Donc : $B = \dfrac{-49}{80}$
\end{Solution}



\begin{Indice}
	Commencez par les calculs du dénominateur et du numérateur, puis effectuez la division.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	$A = \dfrac{11}{5}$ et 
	$B = \dfrac{-49}{80}$
\end{Reponse}